艾未未：香港的抗爭能贏嗎？只要堅持 他們就不會輸

6月29日。在香港的工薪階層郊區粉嶺，一個21歲的女子在公屋樓梯間的牆上寫下留言：
致香港人：雖然抗爭時間久了，但絕對不能忘記，我們一直以來的理念，一定要堅持下去。強烈要求全面撤回條例/收回暴力論 釋放學生示威者/林鄭下台 嚴懲警方/本人但願可以小命/成功換取二百萬人/的心願/請你們堅持下去！

字是顫顫巍巍用紅筆寫下的。逐句下降，彷彿毅然決絕，卻又心力交瘁。然後，盧曉欣從樓梯間跳出窗外。她的願望實現了。

6月9日，香港約有100萬人舉行示威，反對中國政府支持的一項「逃犯條例」，它將允許香港公民被送往中國大陸受審。6月16日，另一場抗議活動估計有200萬人參加，超過香港人口的四分之一。大多數抗議者都是十幾歲或者二十幾歲的年輕人。示威的規模、理念和良好秩序贏得了全世界的讚賞。但最終香港警方使用催淚瓦斯、橡皮子彈和逮捕手段來驅散抗議者。政府說這些和平示威的人是「暴徒」。

7月1日，另一場為了紀念（實際上是哀悼）22年前香港從英國回歸中國的示威活動有10萬名抗議者參加，其中一些人闖進了香港立法會大樓。

我們會想，為什麼香港的年輕人要做這些事？對全世界來說，英國移交香港主權似乎只是歷史的註腳。可是對這些年輕人來說，回歸中國關係到一切。

他們怎樣看待中國的今天？毫無疑問，它是世界工廠。和30年前相比，中國有了更多的財富和影響力。中國經濟與世界經濟緊密相連，中國的目標是通過野心勃勃的「一帶一路」計劃擴大影響力。但它的財富建立在世界工廠的基礎上，他們沒有安全法規、工會、新聞自由和法治的保護。

中國的政治權力運作方式很像黑社會。這個體制的優勢在於統治機器的速度和效率，腐敗是它的潤滑劑，龐大的警察體系是它的保護傘，而且沒有競爭對手。普通人？他們只是機器上的齒輪。如果人們有別的願望或者需求，比如獨立思考、自由表達或個人幸福，這些都是中共的敵人，也就是西方民主國家才會追求的。西方的生產模式不如中國高效。中國有「中國特色」的制度。

從根本上說，同西方的對抗和貿易無關。它是關於兩種根本不相容的政治制度，現代文明的兩種截然不同的理解。中國政府犧牲個人，為國家（以及超級精英）的財富和權力服務的模式要和民主理想起衝突，這是不可避免的。為了自身利益容忍中國制度的西方政府和企業應該提醒自己：明知對人類的尊嚴構成傷害，依然如故地去做，這是罪惡的本質。

從小通過互聯網接收信息的香港年輕人敏銳地意識到，擺在面前的是另一種截然不同的選擇。他們習慣了自由、個人權利和獲取信息的權利。他們知道自己想要什麼，他們在捍衛什麼，以及面前對手的本質。他們看到香港在媒體、教育、住房、商業和其他領域的自由正在慢慢溜走，他們知道，共產黨會不惜一切代價追求自己的利益。

逃犯條例危及香港的法律自治，在他們看來，這可能是冬天到來之前的最後一片葉子。他們知道冬天是什麼樣的：任意逮捕，祕密拘禁，還有對事實、公平和正義的蔑視。他們知道，如果輸掉當前的戰鬥，那就一切都完了。如果失敗，他們就會像藏人、新疆人和大陸民運人士一樣，生活在迫害和被攻擊之下，沒有地方求助。

香港的年輕人也意識到，他們的鬥爭不只是本地的鬥爭。他們知道，香港的公民自由習慣一方面繼承自英國的統治，另一方面又和中國的獨裁對抗，香港是世界的實驗室。希望保持自由的民眾不被專制機器吞併，這種事會發生嗎，人們能讓這種事發生嗎？這樣的先例對全世界來說都是一場噩夢。也許還是一個轉折點。

在他們看來，盧曉欣和其他至少三位年輕的香港市民被逼到走投無路，所以才結束了自己的生命。

如果最近的抗議活動發生在深圳、上海或北京，中國政府就會動用武力鎮壓，就像30年前在北京一樣。當時中國軍隊用坦克和機槍屠殺支持民主的示威者。如今，「一國兩制」在香港仍然有重要作用。但中國外交部一再警告英國不要插手。它說，香港不關你的事。這是中國的主權，中國覺得怎麼合適就怎麼乾。

希望避免香港陷入「麻煩」的不只是中國。許多從中國的壓迫制度中獲益的西方政府和商界人士都對此表示贊同。香港是這個體系的中樞，如果香港的角色受損或喪失，雙方都會受到損失。

為什麼我支持香港，因為我曾經領教過他們所擔心的那種手段。2011年，中國的便衣警察非法抓捕我，蒙上我的眼睛，把我帶到了一處祕密關押地點。我無法和家人聯繫（他們也沒有收到通知），也沒有律師。我忽然間喪失了自信和自尊，感到一種可怕的孤立感，對社會也失去了信心。簡言之，我感到自己彷彿掉進了一個深深的黑洞。接下來發生的事情，將由我獨自承受。

我被綁架，是因為我在用自己的藝術提出令中共不安的問題。比如我在問，2008年汶川地震期間，有多少名兒童因粗製濫造的校舍倒塌而喪生。在他們喪生時，他們的背包裡有些什麼，他們的頭腦裡呢？對於一個慣於保護其權力的政權而言，這樣的問題無異於顛覆國家政權。我所面臨的後果是警察暴力，差點性命不保。

我有義務為此發聲，因為香港的年輕人需要知道，他們對一個不斷侵犯的中國專制政權的憂懼是有根據的：一旦獲得授意，北京任命的香港官員將出賣這個地區寶貴的自由權利。如果可以的話，中國數百名被監禁的異見人士也會告訴他們這一點。但他們被封住了嘴，無法發聲。

人們問香港能贏嗎？我的回答是，只要堅持，他們就不會輸。這是一場關於人的價值的抗爭，自由、正義與尊嚴，從這個層面說，香港人民已經贏了。沒錯，如果他們放棄，那麼專制機器將取而代之。但儘管殘酷的獨裁可能會擊敗他們，它卻永遠不會「贏」。心懷理想並付諸行動是人的天性。獨裁改變不了這些事實。擊敗它只是時間問題。

721 新香港

【有人冒警】面對冒警情境練習場

有人冒警你扮警察冇委任證涉嫌傷人藏有攻擊性武器我地行使公民逮捕權

寫得好

好文一篇
做咩無一推
堅持就是勝利
對方維穩費都唔係用之不竭
此消彼長次下定能勝利

維穩費預算成幾千億
應該有排先用晒
不過最緊要係堅持
至少我哋做好自己本份
我哋做唔晒嘅嘢要靠未來嘅人接力
獨裁改變不了這些事實。擊敗它只是時間問題。

幾千億又唔係用係香港only
仲有其他地方既維穩
一個新疆都夠大獲啦
同埋又有貿易戰 中國國庫無咩點剩
應該會隨著工廠倒共同外資走人而令失業率上升
到時中共就真係大撚獲啦

支爆

[警世] 艾未未於紐約時報撰文叫香港人繼續抗共!

推

pish

721見

「緊急號召」臨時立法會計劃書

【臨時議會】非法呀！出解放軍呀！冇人理你呀！未係時機呀！等外國支持呀！

成立臨時議會嘅時機，唔係等出嚟，係人民自己一手一腳造出嚟

［721］認受性低都一定要宣布成立臨時立法會

7月21日 時代革命 成立臨時政府

重奪會將揭抗爭新一章，立刻準備manifesto!!!

[必須廣傳] 7.21 三點開記招！7.21 三點開記招！7.21 三點開記招！

[學術派] 組成國民議會

發夢寫咗一部香港憲法

開始集體草擬一份屬於香港嘅民主憲法

成立議會
已經係好多人嘅心聲

721 新香港